# Лабораторная работа №8. Анализ шума

**Выполнил:**

_Максимов Денис Б19-514_

**Задание:**

_С помощью микрофона записать инструмент (в данном случае это classic techno lead из GarageBand). Построить спектро грамму. Оценить Уровень шума. Убрать шум. Оценить энергию_


### Работа с исходным файлом

Файл расположен по пути `./resources/classic_techno_lead_with_recorder.wav`

На данном графике изображена зависимость мощности в децибелах от частоты в килогерцах:

![](output_images/power.png)

Здесь изображен график амплитуды от времни:

![](output_images/ampl_common.png)

Спектрограмма исходного аудио:

![](output_images/spectrogram_common.png)

Из нее видно, что шумы находятся в начале записи на достаточно низких частотах. Поэтому стоит посмотреть на эти частоты поближе:

![](output_images/spectrogram_common_bordered.png)

Видно, что на достаточно низких частотах присутсвует шум среди основного сигнала. также в конце записи есть помехи. Это связано с тем, что запись проводилась при открытом окне.

Посмотрим на график энергии. Согласно [wiki](https://en.wikipedia.org/wiki/Energy_(signal_processing)) энергия сигнала рачитывается по формуле:

![](output_images/energy_formula.png)

Но анализировать лучше RMSE (root-mean-square energy) средне квадратичную энергию:

![](output_images/rmse_formula.png)

Построим график этой энергии. Из-за того, что библиотека для этого не поддерживается на моем компьютере, сделаем это в [google colab](https://colab.research.google.com/drive/1Tx2QiPThAn5TXjRy_vuepvXrGvCsXigf?usp=sharing)

![](output_images/rmse_graph.png)

Видно, что как раз начало и конец переносят меньше энергии по сравненю с основной частью, т.к. это шум.

Попробуем поработать с шумом с помощью утилиты `ffmpeg`

### Работа с обработанным файлом

В результате файл был обработан в несколько этапов:

- Применялось `-af "afftdn=nf=-25"` - [denoise audio samples with FFT](http://underpop.online.fr/f/ffmpeg/help/afftdn.htm.gz), т.е. с помощью быстрого преобразованию фурье с порогом в 25 dB (децибел). Причем данное преобразование применялось два раза.
- Затем было применено `-af "highpass=f=200, lowpass=f=5000"` - фильтр которых срезает по частотам ([high-pass filter](https://ffmpeg.org/ffmpeg-filters.html#highpass), к примеру)

Все это было подобрано эмпирически и на основе советов людей, обрабатывающих аудио через `ffmpeg`. В итоге получили следующий файл лежащий по пути `./resources/classic_techno_lead_with_recorder_dn.wav`

График амплитуды от времни:

![](output_images/ampl_dn.png)

Можно заметить, что в начале аудио и в конце амплитуда сошла на нет.

Также судя по графикам спектрограмм - шум вначале и в коце был порезан, также изменился максимум частоты. т.е. весь трек остался до 5000 гц. Звук по субъективным ощущениям стал глуше, однако убрались шумы и треск.

![](output_images/spectrogram_dn.png)

![](output_images/spectrogram_dn_bordered.png)

Об этом говорит и график энергии, на котором мы наблюдаем спад в начале и конце.

![](output_images/rmse_graph_dn.png)


